<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: book | 凌溪]]></title>
  <link href="http://lingxi.tchen.me/blog/categories/book/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lingxi.tchen.me/"/>
  <updated>2013-01-04T08:27:10+08:00</updated>
  <id>http://lingxi.tchen.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Tyr Chen]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[该读什么书]]></title>
    <link href="http://lingxi.tchen.me/blog/2013/01/04/what-to-read/"/>
    <updated>2013-01-04T08:05:00+08:00</updated>
    <id>http://lingxi.tchen.me/blog/2013/01/04/what-to-read</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近读了胡适先生的《中国哲学史大纲》，对于读古书，有感悟三：</p>

<p>（一）尽信书不如无书。我们的典籍中有不少是后人伪作，我之前却全然不知。按先生的考证，<strong>管子</strong>，<strong>列子</strong>多为后人伪造，连<strong>庄子</strong>，<strong>韩非子</strong>也只有十分之一二可靠。所以读的时候要存疑，尤其是像<strong>韩非子</strong>这样开篇便自相矛盾的书，不能全信。</p>

<p>（二）读古书解读一定要读大师的书。读书本来不易，读时辨别真伪更不易，一无水平，而无精力，所以市面上那些半吊子解读的书就不要读，要读就读有名望有水平的。否则祸害了自己的时间。这本《中国哲学史大纲》真心不错，建议读古书从本书开始。此外，清末民初时期的确出了很多大师，读他们的书，要远好过读今人的。胡适先生的书如此，梁启超先生的也如此。</p>

<p>（三）做学问就要有个做学问的态度和方法。比如说本书的开篇导言中，可见作者一丝不苟地态度。他从五个角度去审定史料的真伪：史事，文字，问题，思想和旁证。他认为，做一部可靠的中国哲学史，必须要用这几条方法：</p>

<ol>
<li>搜集史料</li>
<li>审定史料的真假</li>
<li>把一切不可信的史料全行去除不用</li>
<li>把可靠史料仔细整理一番：先校勘，次训诂，最后贯通成有调理有系统的哲学</li>
</ol>


<p>有兴趣的话，建议好好读读这本书，了解和梳理一下先秦哲学。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[论语]]></title>
    <link href="http://lingxi.tchen.me/blog/2012/12/31/analects-of-confucius/"/>
    <updated>2012-12-31T06:20:00+08:00</updated>
    <id>http://lingxi.tchen.me/blog/2012/12/31/analects-of-confucius</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这是好几个月前读论语时摘录的内容，有空时我会把它们分门别类。</p>

<p>子曰：“君子食无求饱，居无求安，敏於事而慎於言，就有道而正焉，可谓好学也已。”</p>

<p>子贡问君子。子曰：“先行其言而后从之。”</p>

<p>君子周而不比，小人比而不周</p>

<p>见贤思齐焉，见不贤而内自省也</p>

<p>士志於道，而耻恶衣恶食者，未足与议也</p>

<p>不患无位，患所以立。不患莫己知，求为可知也</p>

<p>以约失之者鲜矣</p>

<p>君子欲讷於言而敏於行</p>

<p>质胜文则野，文胜质则史。文质彬彬，然後君子</p>

<p>其为人也，发愤忘食，乐以忘忧，不知老之将至。</p>

<p>恭而无礼则劳；慎而无礼则葸；勇而无礼则乱；直而无礼则绞</p>

<p>以能问於不能，以多问於寡，有若无，实若虚，犯而不校，昔者吾友，尝从事於斯矣</p>

<p>可以托六尺之孤，可以寄百里之命，临大节，而不可夺也，君子人与?君子人也。</p>

<p>士，不可以不弘毅，任重而道远。仁以为己任，不亦重乎，死而後已，不亦远乎。</p>

<p>危邦不入，乱邦不居，天下有道则见，无道则隐</p>

<p>君子居之，何陋之有</p>

<p>三军可夺师也，匹夫不可夺志也</p>

<p>知者不惑；仁者不忧；勇者不惧</p>

<p>可与共学，未可与适道；可与适道，未可与立；可与立，未可与权</p>

<p>席不正，不坐</p>

<p>未能事人，焉能事鬼？未知生，焉知死？</p>

<p>克己复礼，为仁。非礼勿视，非礼勿听，非礼勿言，非礼勿动。出门如见大宾；使民如承大祭；己所不欲，勿施於人；在邦无怨，在家无怨。</p>

<p>君子不忧不惧。内省不疚，夫何忧何惧？</p>

<p>子贡问“政”。子曰：“足食，足兵，民信之矣。”子贡曰：“必不得已而去，於斯三者何先？”曰：“去兵。”子贡曰：“必不得已而去，於斯二者何先？”曰：“去食；自古皆有死；民无信不立。”</p>

<p>君子以文会友；以友辅仁。</p>

<p>名不正，则言不顺；言不顺，则事不成；事不成，则礼乐不兴；礼乐不兴，则刑罚不中；刑罚不中，则民无所措手足。</p>

<p>上好礼，则民莫敢不敬；上好义，则民莫敢不服；上好信，则民莫敢不用情。</p>

<p>其身正，不令而行；其身不正，虽令不从。</p>

<p>子夏为莒（举）父宰，问政。子曰：“无欲速，无见小利。欲速则不达；见小利则大事不成。”</p>

<p>樊迟问仁。子曰：“居处恭，执事敬，与人忠；虽之夷狄，不可弃也。”</p>

<p>君子和而不同；小人同而不和</p>

<p>君子泰而不骄；小人骄而不泰</p>

<p>刚、毅、木、讷，近仁</p>

<p>有德者必有言；有言者不必有德；仁者必有勇，勇者不必有仁。</p>

<p>贫而无怨难；富而无骄易</p>

<p>今之成人者何必然？见利思义，见危授命，久要不忘平生之言，亦可以为成人矣</p>

<p>君子道者三，我无能焉：仁者不忧，知者不惑，勇者不惧。”子贡曰：“夫子自道也。</p>

<p>不患人之不己知，患其不能也</p>

<p>或曰：“以德报怨，何如？”子曰：“何以报德？以直报怨，以德报德。”</p>

<p>不怨天，不尤人；下学而上达。知我者，其天乎！</p>

<p>贤者辟世，其次辟地，其次辟色，其次辟言。</p>

<p>上好礼，则民易使也</p>

<p>可与言而不与之言，失人；不可与言而与之言，失言。知（智）者不失人，亦不失言</p>

<p>人无远虑，必有近忧</p>

<p>君子求诸己；小人求诸人</p>

<p>君子矜而不争，群而不</p>

<p>君子不以言举人，不以人废言</p>

<p>子贡问曰：“有一言而可以终身行之者乎？”子曰：“其恕乎！己所不欲，勿施于人。”</p>

<p>巧言乱德。小不忍，则乱大谋。</p>

<p>众恶之，必察焉；众好之，必察焉。</p>

<p>过而不改，是谓过矣！</p>

<p>吾尝终日不食，终夜不寝，以思，无益，不如学也。</p>

<p>君子谋道不谋食。耕也，馁在其中矣；学也，禄在其中矣。君子忧道不忧贫。</p>

<p>子曰：“知(智)及之，仁不能守之，虽得之，必失之。知（智）及之，仁能守之，不庄以莅（立）之，则民不敬。知（智）及之，仁能守之，庄以莅之，动之不以礼，未善也。”</p>

<p>事君，敬其事而后其食</p>

<p>当仁，不让于师。</p>

<p>子曰：“有教无类。”</p>

<p>“益者三友，损者三友。友直，友谅，友多闻，益矣。友便辟，友善柔，友便佞，损矣。</p>

<p>益者三乐，损者三乐。乐节礼乐，乐道人之善，乐多贤友，益矣。乐骄乐，乐佚游，乐宴乐，损矣。</p>

<p>君子有三戒：少之时，血气未定，戒之在色；及其壮也，血气方刚，戒之在斗；及其老也，血气既衰，戒之在得。</p>

<p>君子有三畏：畏天命，畏大人，畏圣人之言。小人不知天命而不畏也，狎大人，侮圣人之言。</p>

<p>君子有九思：视思明，听思聪，色思温，貌思恭，言思忠，事思敬，疑思问，忿思难，见得思义。</p>

<p>子张问仁于孔子。孔子曰：“能行五者于天下，为仁矣。”请问之。曰：“恭、宽、信、敏、惠。恭则不侮，宽则得众，信则人任焉，敏则有功，惠则足以使人。”</p>

<p>好仁不好学，其蔽也愚；好知（智）不好学，其蔽也荡；好信不好学，其蔽也贼；好直不好学，其蔽也绞；好勇不好学，其蔽也乱；好刚不好学，其蔽也狂。</p>

<p>诗，可以兴，可以观，可以群，可以怨。迩之事父，远之事君。</p>

<p>道听而途说，德之弃也。</p>

<p>子路曰：“君子尚勇乎？”子曰：“君子义以为上。君子有勇而无义为乱，小人有勇而无义为盗。”</p>

<p>子曰：“唯女子与小人为难养也，近之则不孙（逊），远之则怨。”</p>

<p>子张曰：“何谓五美？”子曰：“君子惠而不费，劳而不怨，欲而不贪，泰而不骄，威而不猛。”</p>

<p>子张曰：“何谓四恶？”子曰：“不教而杀谓之虐；不戒视成谓之暴；慢令致期谓之贼；犹之与人也，出纳之吝，谓之有司。”</p>

<p>子曰：“不知命，无以为君子也。不知礼，无以立也。不知言，无以知人也。”</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[谈谈方法]]></title>
    <link href="http://lingxi.tchen.me/blog/2012/12/30/discours-de-la-methode/"/>
    <updated>2012-12-30T14:09:00+08:00</updated>
    <id>http://lingxi.tchen.me/blog/2012/12/30/discours-de-la-methode</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>《谈谈方法》（Discours de la méthode）是一本不可多得的好书。我们总说人生观，方法论。谈谈方法就是关于方法论的。以下是一些摘录。</p>

<hr />

<p>良知是人间分配得最均匀的东西。</p>

<p>单有聪明才智是不够的，主要在于正确地运用才智。杰出的人才固然能够做出最大的好事，也同样可以做出最大的坏事。心动十分缓慢的人只要始终循着正道前进，就可以比离开正道飞奔的人走在前面很多。</p>

<p>普通人的推理所包含的真理要比读书人的推理所包含的多得多：普通人是对切身的事情进行推理，如果判断错了，它的结果马上就会来惩罚他；读书人关在书房里对思辨的道理进行推理，思辨是不产生任何实效的。</p>

<p>基本原则：</p>

<ul>
<li>凡我没有明确认识到的东西，我决不把它当成真的接受。</li>
<li>把我所审查的每一个难题按照可能和必要的程度分成若干部分，一边一一妥为解决。</li>
<li>按次序进行我的思考，从最简单，最容易认识的对象开始，一点一点逐步上升，只到认识最复杂的对象，就连哪些本来没有先后关系的东西，也给它们设定一个次序。</li>
<li>在任何情况之下，都要尽量全面地考察，尽量普遍地复查，做到确信毫无遗漏。</li>
</ul>


<p>行为准则：</p>

<ul>
<li>服从我国的法律和习俗，笃守我靠神保佑从小就领受的宗教，在其他一切事情上以周围最明智的人为榜样，尊奉他们在实践中一致接受的那些最合乎中道，最不走极端的意见，来约束自己。</li>
<li>在行动上尽可能坚定果断，一旦选中某种看法，哪怕它十分可疑，也毫不动摇地坚决遵循，就像它十分可靠一样。（有一条非常可靠的真理：在无法分辨哪种看法最正确的时候必须遵从或然性最大的看法，即便看不出哪种看法或然性大些也必须选定一种。</li>
<li>永远只求克服自己，不求克服命运，只求改变自己的愿望，不求改变世间的秩序。（除了我们自己的思想外，没有一件事情可以完全由我们做主）</li>
</ul>


<p>cognito ergo sum</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[人类的故事]]></title>
    <link href="http://lingxi.tchen.me/blog/2012/12/26/the-story-of-the-human-being/"/>
    <updated>2012-12-26T22:15:00+08:00</updated>
    <id>http://lingxi.tchen.me/blog/2012/12/26/the-story-of-the-human-being</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>做父母的总希望自己的孩子快点长大，尤其像我这样的急性子。看动物世界的时候，我常常慨叹角马，羚羊一类的动物，它们的孩子一出生几分钟之内就有站立甚至奔跑的能力，而我们人类的孩子，在长达一年多的时间里是无法正常行走的。再往前看，爬行动物的孩子从蛋壳里出来就有祖上的几乎全部本领，可以独立生存；而哺乳动物物的孩子却需要母亲长时间的呵护照料和培训，才能自己一人面对这个世界。物种难道真的越进化越退步？</p>

<!--more-->


<p>房龙的 <a href="http://www.amazon.cn/%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B-%E6%88%BF%E9%BE%99/dp/B001F7BI0I/ref=sr_1_4?ie=UTF8&amp;qid=1356565766&amp;sr=8-4">《人类的故事》</a> 打消了我的疑虑。</p>

<p><img src="http://ec4.images-amazon.com/images/I/51Y8PLbqU-L.<em>SL500_AA300</em>.jpg" title="left" ></p>

<p>哺乳动物之所以能够在统治我们居住的星球，恰恰是因为哺乳期是一个重要的知识和经验的传承。相比爬行动物几乎完全靠基因来教导下一代，哺乳动物通过母亲的言传身教，把很多重要的，无法随着基因传递的，变化万千的东西教给孩子。相对于基因动辄数千数万年的累计，教育只消花上数十年就能完成一代代累计。这是为何在灾难面前哺乳动物有更好更快的反应，而他们的先祖却无法躲过浩劫。</p>

<p>这样看来，人类花一年多的时间学习走路和语言，用几乎生命中1/10-1/5的时间来学习，是一种大大的进化，因为先天的基因（排除有缺陷的）已经基本上无法对后天的生命起到决定性的作用，通过学习，人类不断突破自身的物理极限，成为无可匹敌的生物霸主。</p>

<p>小宝，等你长大后，有兴趣的话，可以看看这本书哦。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
